# 用三种方式证明$(A\rightarrow B)\rightarrow A\Rightarrow A$

- 真值表法：

  |  A   |  B   | $A\rightarrow B$ | $(A\rightarrow B)\rightarrow A$ | $(A\rightarrow B)\rightarrow A\rightarrow A$ |
  | :--: | :--: | :--------------: | :-----------------------------: | :------------------------------------------: |
  |  0   |  0   |        1         |                0                |                      1                       |
  |  0   |  1   |        1         |                0                |                      1                       |
  |  1   |  0   |        0         |                1                |                      1                       |
  |  1   |  1   |        1         |                1                |                      1                       |

- 对指派进行讨论：

  设$\alpha$为任一弄真$(A\rightarrow B)\rightarrow A$的赋值，则有：

  1. 当$\alpha(A\rightarrow B)=0$时，有$\alpha(A)=1,\alpha(B)=0$
  2. 当$\alpha(A\rightarrow B)=1$时，由于$\alpha$为任一弄真$(A\rightarrow B)\rightarrow A$的赋值，则有$\alpha(A)=1$

  据(1)，(2)可知，$\alpha$必弄真$A$，因此$(A\rightarrow B)\rightarrow A\Rightarrow A$

- 方法三：
  $$
  \begin{align*}
  &(A\rightarrow B)\rightarrow A\\
  \Leftrightarrow& \neg(A\rightarrow B)\vee A \\
  \Leftrightarrow& \neg(\neg A\vee B)\vee A \\
  \Leftrightarrow& (A\wedge \neg B)\vee A \\
  \Leftrightarrow& (A\wedge \neg B)\vee (A\wedge 1) \\
  \Leftrightarrow& A\wedge(\neg B\vee 1) \\
  \Leftrightarrow& A\wedge 1 \\
  \Leftrightarrow& A \\
  \end{align*}
  $$
  可知$(A\rightarrow B)\rightarrow A\Leftrightarrow A$，从而有$(A\rightarrow B)\rightarrow A\Rightarrow A$



# 验证$\neg (A\vee B)\vee C\Rightarrow  A\vee(\neg B\vee C)$，并写出其对偶式

设$\alpha$为弄假$A\vee(\neg B\vee C)$的任一指派，则有$\alpha(A)=0,\alpha(B)=1,\alpha(C)=0$，

则有$\neg (A\vee B)\vee C=0$，即$\neg (A\vee B)\vee C\Rightarrow  A\vee(\neg B\vee C)$



对偶式：$\neg (A\wedge B)\wedge  C\Rightarrow  A\wedge(\neg B\wedge C)$



# 求下列公式的析取范式、合取范式、主析取范式、主合取范式，并确定该公式的弄真指派和弄假指派

## $q\wedge(p\vee\neg q)$

$$
\begin{align*}
&q\wedge(p\vee\neg q) \\
\Leftrightarrow & (q\wedge p)\vee(q\wedge \neg q) \ 析取范式\\
\Leftrightarrow & p\wedge q\ 主析取范式
\end{align*}
$$


$$
\begin{align*}
&q\wedge(p\vee\neg q)\ 合取范式\\
\Leftrightarrow &(f\vee q)\wedge(p\vee \neg q) \\
\Leftrightarrow &((p\wedge \neg p)\vee q)\wedge(p\vee \neg q) \\
\Leftrightarrow &((p\vee q)\wedge(\neg p\vee q))\wedge(p\vee \neg q)\\
\Leftrightarrow &(\neg p\vee q)\wedge(p\vee \neg q)\wedge(p\vee q)\ 主合取范式
\end{align*}
$$


即弄真指派：(1,1)；弄假指派：(1,0),(0,1),(0,0)



## $p\rightarrow(p\wedge(q\rightarrow r))$

$$
\begin{align*}
&p\rightarrow(p\wedge(q\rightarrow r)) \\
\Leftrightarrow & p\rightarrow(p\wedge(\neg q\vee r))\\
\Leftrightarrow & \neg p\vee (p\wedge(\neg q\vee r)) \\
\Leftrightarrow & (\neg p\vee p)\wedge(\neg p \vee\neg q\vee r) \\
\Leftrightarrow & \neg p\vee\neg q\vee r \ 析取范式、合取范式、主合取范式
\end{align*}
$$



由主合取范式知，主析取范式为

$(\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r)\vee(\neg p\wedge q\wedge \neg r)\vee(\neg p\wedge q\wedge r)\vee(p\wedge \neg q\wedge \neg r)\vee(p\wedge \neg q\wedge r)\vee(p\wedge q\wedge \neg r)\vee(p\wedge q\wedge r)$



即弄假指派：(1,1,0)，成真指派(0,0,0),(0,0,1),(0,1,0),(0,1,1),(1,0,0),(1,0,1),(1,1,1)

